# Alberi sintattici, derivazioni canoniche e ambiguità

E -> x | y | E + E | E \* E | (E)

```mermaid 
	flowchart LR
  E ==> E+E
  E+E --> x+E
  E+E --> E+y
  x+E --> x+y
  E+y --> x+y
  
```

## Alberi sintattici
**Definizione**
Data una grammatica G=(V,T,P,S), gli alberi sintattici di G sono alberi con le seguenti caratteristiche
- Ogni nodo interno è etichettato con variabile V
- Le foglie sono eticchetate con V, o terminale T o $\epsilon$
- Se foglia etichettata con $\epsilon$, è l'unica figlia del genitore
- Se un nodo interno è etichettato con A e i suoi figli sono etichettati con X1,X2..Xn, allora A -> X1,X2,..Xn è una produzione in P

**Defnizione**
Prodotto di un albero è la stringa ottenua concatenando, da sx a dx, le etichette di tutte le foglie di dell'albero

**Teorema**
A =>$^*_G\alpha$ se e solo se esiste un albero ...

**Esempio**
G=({E},{0,1...,9,+,\*,(,)},{E -> 0| ..| 9 } ) (__finire copia__)
```mermaid 
	flowchart TB
  E  --> a(E)
  E --> +
  E --> b(E)
  a --> 1
  b --> c(E)
  b --> *
  b --> d(E)
  c --> 2
  d --> 3
```

**Def**
Una grammatica è ambigua, se esistono più alberi sintattici distinti con lo stesso prodotto

## Ambiguità  e derivazioni 
- bastano 2 aberi distinti con lo stesso prodotto per dire che una grammatica è ambigua
- non bastantno 2 derivazioni distinte per dire che una grammatica è ambigua

Es:
- E => E + E => 1 + E => 1 + 2
- E => E + E => E + 2 => 1 + 2

#### Osservazioni
- l'ordine in cui scrivo variabili diverse è irrilevante
- è rilevante se è la stessa variabile a venir scritta in modi diversi
- imponendo la strittura delle var. secondo un certo ordine, posso individurare l'ambiguità guardando le derivazioni

## Derivazione canonica
**Def**
si dice (X =>$^*\alpha$) Derivazione a sinistra, se ad ogni passo di riscrittura, viene riscritta la variabile più a sinistra(stesso ragionamento per la speculare a destra).
Useremo =>$_{lm}$ per le derivazionii a sinistra (\_rm per quelle a destra)

**Proposizione**
Se esistono due deirvaizoni canoniche distinte di G per derivare la stessa stringa, allora G è ambigua

[[11. Eliminazione Ambiguità]]